\chapter{Разработка предлагаемой модели построения процедурных языков программирования для интеллектуальных систем}

Для реализации предлагаемой модели построения процедурных языков
программирования для интеллектуальных систем в рамках IMS OSTIS необходимо
реализовать семейство агентов, которые будут выполнять следующие функции:
\begin{itemize}
  \item лексический анализ;
  \item синтаксический анализ;
  \item семантический анализ и генерацию целевого кода.
\end{itemize}

Для этого в первую очередь необходимо разработать следующие алгоритмы:
\begin{itemize}
  \item алгоритм лексического анализа;
  \item алгоритм синтаксического анализа;
  \item алгоритм семантического анализа и генерации целевого кода.
\end{itemize}

Реализуемые агенты должны работать в строгой последовательности. Для начала
пользователь формализует и инициирует задачу лексического анализа. На этом этапе
в работу вступает агент лексического анализа. По завершению работы агент
связывает результат своей работы с узлом исходного кода и инициирует решение
задачи синтаксического анализа. Далее происходит инициирование начального
условия работы агента синтаксического анализа. В качестве входных параметров
агент синтаксического анализа использует сгенерированную предыдущим агентом
последовательность лексем и указанную грамматику. Результатом работы агента
является сгенерированное абстрактное синтаксическое дерево и инициирование
начального условия работы агента семантического анализа. Последним этапом
решения задачи компиляции является проведения семантического анализа, генерация
целевого кода и связывание результата с узлом исходного кода.

\section{Спецификация агентов}

Для начала приведём спецификацию общего агента компиляции. Ниже можно увидеть
вышеупомянутую спецификацию на языке SCn:

\pagebreak

\begin{scn}
  \header{абстрактный sc-агент компиляции исходного кода}
  \sentence{
    \item \belong \node{абстрактный sc-агент}
    \item \produce \nrel{включение}: \sentence{
      \item \node{абстрактный sc-агент лексического анализа}
      \item \node{абстрактный sc-агент синтаксического анализа}
      \item \node{абстрактный sc-агент семантического анализа}
    }
    \item \produce \nrel{начальное условие инициирования}: \sentence{
      \item (\node{добавление исходящей дуги} \produce \node{компиляция})
    }
  }
\end{scn}

Приведем полное условие инициирования и описание результата работы агента на
языке SCs:

\begin{lstlisting}
..sc_agent_of_compilation_initiation_condition
  = [*
    compilation_initiated _-> .._source_code;;
    source_code _-> .._source_code;;
    .._source_code _=> nrel_source_code:: .._file;;
  *];;

..sc_agent_of_compilation_result
  = [*
    compilation_finished _-> .._source_code;;
    source_code _-> .._source_code;;
    .._source_code _=> nrel_source_code:: .._file;;
    .._source_code _=> nrel_target_code:: .._scp_code;;
  *];;
\end{lstlisting}

Далее приведём спецификацию агента лексического анализа. Ниже можно увидеть
вышеупомянутую спецификацию на языке SCn:

\begin{scn}
  \header{абстрактный sc-агент лексического анализа}
  \sentence{
    \item \belong \node{абстрактный sc-агент}
    \item \produce \nrel{начальное условие инициирования}: \sentence{
      \item (\node{добавление исходящей дуги} \produce \node{провести лексический анализ})
    }
  }
\end{scn}

Приведем полное условие инициирования и описание результата работы агента на
языке SCs:

\begin{lstlisting}
..sc_agent_of_lexing_initiation_condition
  = [*
    lexical_analysis_initiated _-> .._source_code;;
    source_code _-> .._source_code;;
    .._source_code _=> nrel_source_code:: .._file;;
    .._source_code _=> nrel_grammar:: .._grammar;;
  *];;

..sc_agent_of_lexing_result
  = [*
    lexical_analysis_finished _-> .._source_code;;
    source_code _-> .._source_code;;
    .._source_code _=> nrel_source_code:: .._file;;
    .._source_code _=> nrel_grammar:: .._grammar;;
    .._source_code _=> nrel_result_of_lexical_analysis::
      .._lexem_sequence;;
  *];;
\end{lstlisting}


Далее приведём спецификацию агента синтаксического анализа. Ниже можно увидеть
вышеупомянутую спецификацию на языке SCn:

\begin{scn}
  \header{абстрактный sc-агент синтаксического анализа}
  \sentence{
    \item \belong \node{абстрактный sc-агент}
    \item \produce \nrel{начальное условие инициирования}: \sentence{
      \item (\node{добавление исходящей дуги} \produce \node{провести синтаксический анализ})
    }
  }
\end{scn}

Приведем полное условие инициирования и описание результата работы агента на
языке SCs:

\begin{lstlisting}
..sc_agent_of_syntax_analysis_initiation_condition
  = [*
    lexical_analysis_finished _-> .._source_code;;
    syntax_analysis_initiated _-> .._source_code;;
    source_code _-> .._source_code;;
    .._source_code _=> nrel_source_code:: .._file;;
    .._source_code _=> nrel_grammar:: .._grammar;;
  *];;

..sc_agent_of_syntax_analysis_result
  = [*
    lexical_analysis_finished _-> .._source_code;;
    syntax_analysis_finished _-> .._source_code;;
    source_code _-> .._source_code;;
    .._source_code _=> nrel_source_code:: .._file;;
    .._source_code _=> nrel_grammar:: .._grammar;;
    .._source_code _=> nrel_result_of_lexical_analysis::
      .._lexem_sequence;;
    .._source_code _=> nrel_result_of_syntax_analysis::
      .._abstract_syntax_tree;;
  *];;
\end{lstlisting}

Далее приведём спецификацию агента семантического анализа. Ниже можно увидеть
вышеупомянутую спецификацию на языке SCn:

\begin{scn}
  \header{абстрактный sc-агент семантического анализа}
  \sentence{
    \item \belong \node{абстрактный sc-агент}
    \item \produce \nrel{начальное условие инициирования}: \sentence{
      \item (\node{добавление исходящей дуги} \produce \node{провести семантический анализ})
    }
  }
\end{scn}

Приведем полное условие инициирования и описание результата работы агента на
языке SCs:

\begin{lstlisting}
..sc_agent_of_semantic_analysis_initiation_condition
  = [*
    lexical_analysis_finished _-> .._source_code;;
    syntax_analysis_finished _-> .._source_code;;
    semantic_analysis_initiated _-> .._source_code;;
    source_code _-> .._source_code;;
    .._source_code _=> nrel_source_code:: .._file;;
    .._source_code _=> nrel_grammar:: .._grammar;;
    .._source_code _=> nrel_result_of_lexical_analysis::
      .._lexem_sequence;;
    .._source_code _=> nrel_result_of_syntax_analysis::
      .._abstract_syntax_tree;;
  *];;

..sc_agent_of_semantic_analysis_result
  = [*
    lexical_analysis_finished _-> .._source_code;;
    syntax_analysis_finished _-> .._source_code;;
    semantic_analysis_finished _-> .._source_code;;
    target_code_generated _-> .._source_code;;
    source_code _-> .._source_code;;
    .._source_code _=> nrel_source_code:: .._file;;
    .._source_code _=> nrel_grammar:: .._grammar;;
    .._source_code _=> nrel_result_of_lexical_analysis::
      .._lexem_sequence;;
    .._source_code _=> nrel_result_of_syntax_analysis::
      .._abstract_syntax_tree;;
      .._source_code _=> nrel_target_code::
        .._target_scp_code;;
  *];;
\end{lstlisting}

\section{Алгоритмы работы агентов}

\subsection{Лексический анализатор}

На первой стадии, сканировании, лексический анализатор обычно реализуется в виде
конечного автомата, определяемого регулярными выражениями. В нём кодируется
информация о возможных последовательностях символов, которые могут встречаться в
токенах. Например, токен <<целое число>> может содержать любую последовательность
десятичных цифр. Во многих случаях первый непробельный символ может
использоваться для определения типа следующего токена, после чего входные
символы обрабатываются один за другим, пока не встретится символ, не входящий во
множество допустимых символов для данного токена. В некоторых языках правила
разбора лексем несколько более сложные и требуют возвратов назад по читаемой
последовательности.

Для начала приведем алгоритм работы лексического
анализатора.

Пусть $S$ -- упорядоченное множество символов. $T = (l, t)$ - множество
терминалов, где $t$ -- последовательность символов или регулярное выражение, a
$l$ - название лексемы. $L = (l, v)$ -- упорядоченное множество лексем и их
символьных значений. Ниже на схеме \ref{lexer_algorithm} приведём схему
алгоритма лексического анализатора.

\begin{algorithm}
  \Input{$S$, $T$}
  \Output{$L$}

  $L := \emptyset $\;
  \While{$S \neq \emptyset$} {
    \ForEach{$(t, l) \in T$}{
      \Switch{$t$}{
        \Case{$terminal$}{
          \If{$S$ содержит последовательность $t$}{
            удалить последовательность $t$ из $S$\;
            добавить в $L$ элемент $(l, t)$\;
            \Continue разбор последовательности $S$\;
          }
        }
        \Case{$regex$}{
          \If{из $S$ можно выделить последовательность согласно $t$}{
            пусть $v$ -- выделенная последовательность\;
            удалить последовательность $v$ из $S$\;
            добавить в $L$ элемент $(l, v)$\;
            \Continue разбор последовательности $S$\;
          }
        }
      }
    }
    \Exit с ошибкой лексического анализа\;
  }

  \caption{Лексический анализ}
  \label{lexer_algorithm}
\end{algorithm}

Данный алгоритм является одним из простейших алгоритмов лексического анализа и
постоен на основе анализа последовательности символов, образующих лексические
единицы.

\subsection{Синтаксический анализатор}

В качестве алгоритма синтаксического анализатора будем использовать метод
рекурсивного спуска.

Метод рекурсивного спуска -- алгоритм нисходящего синтаксического анализа,
реализуемый путём взаимного вызова процедур, где каждая процедура соответствует
одному из правил контекстно-свободной грамматики или БНФ. Применения правил
последовательно, слева-направо поглощают токены, полученные от лексического
анализатора. Это один из самых простых алгоритмов синтаксического анализа,
подходящий для полностью ручной реализации.

Схема алгоритма приведена в работе \cite{JuelichRecursive}.

\subsection{Семантический анализатор}

В качестве семантического анализатора выступает агент обхода абстрактного
синтаксического дерева вызывающий указанную sc-программу.

Пусть $A$ -- абстрактное синтаксическое дерево, $visit$ -- процедура, коротая
должна быть вызвана в течение обхода. Ниже на схеме \ref{semantic_algorithm}
приведём схему алгоритма синтаксического анализатора.

\begin{algorithm}
  \Input{$A$}

  \ForEach{узла $n \in A$ совершая обратный обход}{
    \If{$n$ это вершина}{
      пусть множество $C$ это дочерние узлы вершины $n$\;
      вызвать процедуру $visit(n, C)$\;
    }
  }

  \caption{Синтаксический анализ}
  \label{semantic_algorithm}
\end{algorithm}

Сразу стоит отметить что в процессе обхода можно игнорировать листья
абстрактного синтаксического дерева, что и отражено в приведенном алгоритме.
Пропускать листья можно по той причине, что листья содержат только символьные
значения терминалов и не содержат <<контекста>>. Контекст, т.е. иерархию и
семантику, листья задают только вкупе со связями с вершинами.

% \section{Примеры работы}
% \todo[inline]{Тут сценарий просто. Берем программу конкретную и по шагам показываем как что преобразуется и что дальше}
